\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usepackage{pdfpages}

\bibliographystyle{unsrt}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=black
}



\title{}


\author{Johannes Bohlig}

\date{\today}


\begin{document}

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Einleitung}
\subsection{Motivation}

Als Anbieter von Cloud-Services hat die Firma Appointrix den Anspruch, möglichst geringe und kurze Ausfallzeiten mit ihren Services zu erreichen. Um eine maximal lange, ausfallfreie Servicelaufzeit zu gewährleisten, ist es notwendig jederzeit den Status einsehen und mögliches Fehlverhalten frühzeitig erkennen zu können. 
Da für eine dauerhafte Kontrolle eines Services ein oder sogar mehrere Mitarbeiter benötigt werden, welche eine eintönige Kontrollaufgabe übernehmen müssen, ist es sinnvoll möglichst viele Teile der Kontrolle durch Maschinen zu automatisieren. Diese Automatisierung bringt den Vorteil der Kosteneinsparung, da keine Mitarbeiter Teil- oder Vollzeit für diese Aufgabe benötigt werden, sowie eine verkürzte Reaktionszeit, die durch Maschinen einhergeht.

\subsection{Problemstellung}

Automatisierte Anomalie- und Engpasserkennung sind das Problem des automatisierten Erkennens außergewöhnlichen Verhaltens oder nicht ausreichender Ressourcen. Um eine automatisierte Erkennung zu ermöglichen, werden Daten sog. Metriken benötigt, die eine Entscheidung über das vorliegende Verhalten treffen lassen. Metriken müssen erhoben und ausgewertet werden, um eine Aktion aus ihnen schließen zu können, welche die vorliegende Anomalie oder den vorliegenden Engpass beheben kann.\\
Die erhobenen Metriken müssen einerseits für Menschen lesbar sein, um aktuelle Zustände widerspiegeln und entsprechend darauf reagieren zu können, andererseits müssen sie ebenso für Maschinen auswertbar sein, um die Automatisierung durch diese zu ermöglichen.
Kubernetes bietet die Möglichkeit, mittels des sog. Kubelet und des cAdvisor Metriken zu erheben, welche den Zustand des Clusters darstellen. 

\subsection{Ziel}

Das Ziel der vorliegenden Arbeit ist der Nachweis der Durchführbarkeit und die Implementierung eines Systems, welches durch die Aggregation von Metriken die automatisierte Anomalie- und Engpasserkennung in einem bestehenden Kubernetes-Cluster realisiert. Durch Benachrichtigen bei Auftreten anormalen Verhaltens, sollen Stakeholder in Kenntnis gesetzt werden und dieses Verhalten durch die Aufbereitung von Cluster-Metriken jederzeit nachvollziehen können.\\
Im Rahmen dieser Arbeit werden die passenden Komponenten gewählt, die zur Umsetzung der Anforderungen benötigt werden, die Infrastruktur geplant, erstellt und die korrekte Funktion evaluiert.\\
Des Weiteren wird die Relevanz verschiedener erhobener Metriken in Bezug auf ihre Verwendbarkeit beim automatisierten Detektieren von Anomalien und Engpässen dargestellt und geklärt.

\subsection{Ausgang}

In dieser Arbeit wird eine Möglichkeit ermittelt, um eine automatisierte Anomalie- und Engpasserkennung in ein bestehendes, extern gehostetes Kubernetes-Cluster zu integrieren. Hierfür werden Tools verwendet die teilweise hohe Verbreitung auf dem Markt gefunden haben, sowie auch Eigenentwicklungen. Zu Beginn steht keine der Komponenten, ausgenommen dem Kubernetes-Cluster, fest und sollen im Laufe der Arbeit ermittelt, sowie ein Lösungsansatz mithilfe der Komponentenauswahl gefunden werden.

\subsection{Struktur}

Die nachfolgende Arbeit ist wie folgt strukturiert:\\

\begin{description}

\item [Kapitel 2] befasst sich mit den Grundlagen die für das weitere Verständnis der Arbeit erforderlich sind.
\item [Kapitel 3] stellt den aktuellen Stand der Technik dar.
\item [Kapitel 4] erläutert Tools und Vorgehensweise bei der Datenakquise
\item [Kapitel 5] erläutert das Vorgen beim Auswerten der Metriken
\item [Kapitel 6] befasst sich mit den Automatisierten Aktionen, die aus den ausgewerteten Metriken geschlossen werden können
\item [Kapitel 7] zeigt, wie aufgestellte Regeln und Komponenten evaluiert werden
\item [Kapitel 8] diskutiert die Ergebnisse dieser Arbeit
\item [Kapitel 9] enthält das Fazit
\item [Kapitel 10] gibt einen Ausblick in die Zukunft des Projekts über mögliche Weiterentwicklungen
\end{description}

\section{Grundlagen}
\subsection{Kubernetes}

Kubernetes ist eine Open-Source Software und API zur Orchestrierung und Deployment von containerisierten Anwendungen. Seit seiner Einführung 2014 hat Kubernetes ein starkes Wachstum erlebt und ist zum Quasistandard bei der Entwicklung von Cloud-Native Applikationen geworden. Kubernetes ist eine mittlerweile bewährte Infrastruktur und bietet Software die nötig ist um zuverlässige und skalierbare verteile Systeme zu entwickeln. \cite{Burns.2019}

\subsubsection{Grundlegender Aufbau}



\subsubsection{Relevante Komponenten}

Kubernetes bietet eine Vielzahl von Komponenten für unterschiedlichste Aufgaben. Die für dieses Projekt relevanten Komponenten werden hier erklärt:

\begin{description}



\item [kubelet]:
\item [Deployment]:
\item [Service]:
\item [cAdvisor]:\\
Da Container von sich aus keine Informationen zu ihrem Ressourcenstatus nach außen preisgeben oder exportieren, bedarf es eines Hilfsmittels, das genau dies macht.
cAdvisor(Container Advisor) ist ein Daemon, der Ressourcen-Informationen aus Containern sammelt, verarbeitet und exportiert.\cite{.20200704T23:29:24.000Z}
\item []:
\item []:

\end{description}

\subsection{Cloud-Native}
\subsection{Metriken}
\subsection{Prometheus}
\subsubsection{Scraping}
\subsubsection{Abfragen}
\subsubsection{Alerting}

\section{Stand der Technik}

\section{Datenaggregation}
\subsection{Toolauswahl}
\subsubsection{Metriken}
\subsubsection{Visualisierung}
\subsection{Datenquellen}
\subsection{'USE'-Methode}

\section{Auswerten der Metriken}
\subsection{Klassifizierung}
\subsection{Logische Auswertung}
\subsection{Graphische Aufbereitung}

\section{Automatisierte Aktionen}
\subsection{Aktionen}
\subsubsection{Skalieren}
\subsubsection{Anomalie-Detection}
\subsection{Komponenten und Architektur}
\subsubsection{Prometheus}
\subsubsection{Alertmanager}
\subsubsection{Alert-Action-Manager}
\subsection{Regeln}
\subsubsection{Metriken}
\subsubsection{Grenzwerte}

\section{Evaluation}
\subsection{Regeln}
\subsection{Grenzwerte}
\subsection{Komponenten und Architektur}

\section{Diskussion}

\section{Fazit}

\section{Ausblick}

\newpage
\bibliography{Literatur}

\end{document}